「裸體蒙娜麗莎」恐是男性 專家推測原型為達文西助理

今年是文藝復興巨匠達文西逝世500周年，法國將展出一幅達文西的素描肖像《蒙娜瓦納》，畫中人物的姿態神色宛如其名作《蒙娜麗莎的微笑》裸體版，引起熱議。專家推測，《蒙娜瓦納》的原型可能並非女人，而是達文西年輕俊美的男助理。

《蒙娜瓦納》（Monna Vanna）由於人物半裸，神情又與蒙娜麗莎神似，又被稱為「裸體的蒙娜麗莎」。該畫是在達文西畫室中完成，一直被認為是其學徒的作品。

不過，收藏該畫的康德博物館館長戴爾基奇最近宣布，經法國博物館研究及修復中心檢測，發現畫中多處可見左手筆觸，顯見左撇子達文西特有的繪畫技巧。

戴爾基奇稱，該畫具大師水準，「極可能大部分出自達文西之手」。羅浮宮專家還發現，畫中依稀可見達文西自己的手，頗符合達文西的另類幽默。

十六世紀作家瓦沙利在達文西自傳裡提過，達文西極鍾愛年輕俊美的男助理沙萊。專家比對沙萊的肖像和達文西肖像作品《施洗者聖約翰》和《巴克斯》，發現後兩者與沙萊面貌相似，推論沙萊很可能是這兩幅畫的模特兒。《蒙娜瓦納》中肌肉線條明顯的左手臂，也跟《巴克斯》極為相似。

英國《衛報》評論，到底沙萊是不是畫中人物無法證明，但可確定的是，該畫充分流露達文西性別模糊的特色，而這正是他逝世500年後仍受世人歡迎的原因。

肥仔波

藝術就唔使BAM?

蒙羅麗莎本來就係個不死生物既肖像，只係而家響日本發展緊啫

覺得大衛像係裸露，色情既人都冇乜文化

原來係gay test

無人想知呀屌，有咩用

反正大波過港女

You 竟然是個boy